# **역행렬 (Inverse Matrix)**

---

## **역행렬**
$M$행렬과 $N$행렬이 다음을 만족할 때
> $MN = I$

이때 $N$행렬을 $M$행렬의 역행렬이라 한다.  
행렬 $N$은 $M^{-1}$행렬로 표기하며 다음과 같이 나타낸다.
> $MM^{-1} = M^{-1}M = I$

<br>

역행렬은 다음과 같은 동치가 성립한다.
> 역행렬이 존재한다 $\Leftrightarrow$ 행렬식이 0이 아니다.

역행렬의 유무에 따라
> 역행렬이 존재: **가역 행렬 (invertible matrix)**  
> 역행렬이 미존재: **특이 행렬 (singular matrix)**

가역 행렬은 행렬식이 0이 아니고  
특이 행렬은 행렬식이 0이다.

<br><br>

## **역행렬의 계산**
행렬식과 마찬가지로 가장 기초적인 형태인 $2 \times 2$ 크기의 정사각 행렬의 역행렬은 다음과 같다.

$2 \times 2$ 크기의 정사각 행렬 M
> ```math
> M = 
> \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix}
> ```

이 존재 할 때 $M^{-1}$을 구하는 계산은
> ```math
> A^{-1} = \dfrac{1}{a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}}
> \begin{pmatrix} a_{22} & -a_{12} \\ -a_{21} &
> a_{11} \end{pmatrix} = 
> \begin{pmatrix} 
> \dfrac{a_{22}}{a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}} &
> -\dfrac{a_{12}}{a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}} \\ 
> -\dfrac{a_{21}}{a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}} &
> \dfrac{a_{12}}{a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}}
> \end{pmatrix}
> ```

여기서 $a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21} \ne 0$ 이므로  
가역 행렬은 행렬식이 0이 될 수 없다.

<br>

행렬 $M$, $N$에 대하여, 두 행렬 모두 가역 행렬이면 다음과 같은 성질을 따른다.
> $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$

<br>

$n \times n$ 행렬의 역행렬을 구하기 위해서는 여인수 행렬을 이용하여 계산한다.  
$3 \times 3$ 정사각 행렬 $M$의 원소 $a_{ij}$의 여인수를 $C_{ij}$라 할 때 다음과 같이
> ```math
> \begin{pmatrix} 
> C_{11} & C_{12} & C_{13} \\
> C_{21} & C_{22} & C_{23} \\
> C_{31} & C_{32} & C_{33}
> \end{pmatrix}
> ```

여인수로 구성된 행렬을 여인수 행렬이라 하며, 여인수 행렬의 전치 행렬을 행렬 $M$의 수반 행렬 (adjoint of $M$)이라 한다.
> ```math
> adj(M) = 
> \begin{pmatrix}
> C_{11} & C_{12} & C_{13} \\
> C_{21} & C_{22} & C_{23} \\
> C_{31} & C_{32} & C_{33} \\
> \end{pmatrix}^{T} = 
> \begin{pmatrix}
> C_{11} & C_{21} & C_{31} \\
> C_{12} & C_{22} & C_{32} \\
> C_{13} & C_{23} & C_{33} \\
> \end{pmatrix}
> ```

행렬식과 수반 행렬을 이용하여 행렬$M$의 역행렬은 다음과 같이 계산한다.
> $M^{-1} = \dfrac{1}{det(M)}adj(M)$

<br><br>

## **정사각 행렬의 거듭 제곱**
정사각 행렬 $M$이 존재할 때 상수 $n$, $m$에 대하여 다음 성질을 만족한다.
> $M^{0} = I$  
>
> $M^{n} = MM \cdots M$  
>
> $M^{n}M^{m} = M^{n+m}$  
>
> $(M^{n})^{m} = M^{nm}$


<br><br>

## **역행렬의 성질**
행렬의 거듭 제곱의 성질에 따라 역행렬도 다음과 같은 성질을 만족한다.
> $M^{-n} = (M^{-1})^{n} = M^{-1}M^{-1} \cdots M^{-1}$

위 성질을 만족하기 위해서 행렬 $M$이 가역 행렬이어야 하며, $M$행렬이 가역 행렬 일 때
> $(M^{-1})^{-1} = M$
>
> $(M^{n})^{-1} = (M^{-1})^{n}$
>
> $(aM)^{-1} = \dfrac{1}{a}A^{-1}$

다음과 같은 성질을 만족한다.